<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>济棠</title>
  
  <subtitle>业余选手，无名鼠辈</subtitle>
  <link href="https://zijitang.github.io/JITangBoKe/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://zijitang.github.io/JITangBoKe/"/>
  <updated>2024-09-28T03:05:32.514Z</updated>
  <id>https://zijitang.github.io/JITangBoKe/</id>
  
  <author>
    <name>John Doe</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>劝学篇</title>
    <link href="https://zijitang.github.io/JITangBoKe/2024/09/27/%E5%8A%9D%E5%AD%A6%E7%AF%87/"/>
    <id>https://zijitang.github.io/JITangBoKe/2024/09/27/%E5%8A%9D%E5%AD%A6%E7%AF%87/</id>
    <published>2024-09-27T07:26:18.000Z</published>
    <updated>2024-09-28T03:05:32.514Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="小故事"><a href="#小故事" class="headerlink" title="小故事"></a>小故事</h2><h4 id="道"><a href="#道" class="headerlink" title="道"></a>道</h4><p>&emsp;&emsp;胡雪岩幼时家境贫寒，以帮人放牛为生。少年时因机缘巧合，先后在杭州杂粮行、金华火腿商行当过小伙计。后在杭州“信和钱庄”当学徒，习得一身经商本事。钱庄掌柜无后。在其弥留之际，觉得众人中，唯有胡雪岩办事灵活，人品较好，可担重任。于是将钱庄托付给胡雪岩便离去。<br>&emsp;&emsp;咸丰元年，胡雪岩结识王有龄(此时为湖州知府)。在双方互惠互利的情况下，胡雪岩的生意做得慢慢大了起来。<br>&emsp;&emsp;咸丰十年，庚申之变发生。胡雪岩抓住机会使清军的大量募兵经费存在自己的钱庄中，使其体量变得庞大起来，后又被王有龄委以办粮械、综理漕运等重任，几乎掌握了浙江一半以上的战时财经。<br>&emsp;&emsp;同治元年，胡雪岩结识左宗棠。被委任为总管。主持杭州城解围后的善后事宜及浙江全省的钱粮、军饷，使阜康钱庄大获其利，也由此走上官商之路。在深得左宗棠信任后，胡雪岩常以亦官亦商的身份往来于宁波、上海等洋人聚集的通商口岸间。<br>&emsp;&emsp;清同治三年（1864年），自清军攻取浙江后，大小将官将所掠之物不论大小，全数存在胡雪岩的钱庄中。胡以此为资本，从事贸易活动，在各市镇设立商号，利润颇丰，短短几年，家产已超过千万。<br>&emsp;&emsp;可是常在河边走，哪有不沾鞋。既然利用政治资源赚的钱也就意味着要注意政治的风险。当时的朝廷上，左宗棠和李鸿章一直处于对立状态，胡雪岩作为左宗棠的支持者，钱袋子自然引起了李鸿章的关注。随着胡雪岩帮助左宗棠收复新疆后，左宗棠的话语权也大了起来。李鸿章为了打压左宗棠自然要打击胡雪岩。终于，胡雪岩在一次生意中吃了不小的亏，李鸿章利用官府的力量，让官员挤兑他的钱庄，给胡雪岩的资产受到了不小的影响。后面又支持胡雪岩的竞争对手盛宣怀，通过商业手段挤压胡雪岩的生存空间。导致胡雪岩的阜康钱庄因挤兑而倒闭。致使晚年的胡雪岩在贫愤中离世。<br>&emsp;&emsp;纵观胡雪岩的一生，大起大落。作为商人非常出色，能够识势观势，把握时机强大起来。但不适合做政客。他只是通过政治来牟利，他本身并不擅长政治。过度参与政治自然会出问题的。这里引用曾仕强教授的一句话：“所以普通人没有那个本事一辈子不要搞政治。你想左宗棠都斗不过李鸿章你胡雪岩 凭什么斗得过”。这也正验证了选择的重要性。</p><h4 id="志"><a href="#志" class="headerlink" title="志"></a>志</h4><p>&emsp;&emsp;春秋时期,李斯本是楚国的一名小吏(普通官员).他也没有想到自己日后有朝一日成为秦国的宰相。有一次，他下班回家，发现厕所中的老鼠因为常年生活在阴暗潮湿的环境中，每天只吃污秽之物，见到人就跑。而仓库中的老鼠，每天大摇大摆的吃的是库中的谷物。见到人进来也不跑。不由触景生情，曰：“人之贤不肖，譬如鼠矣，在所自处耳”。后面，他辞掉了官职，听说了荀子的事，于是拜荀子为师，学习治理天下的本事。李斯出师后，觉得楚王不值得，侍奉，而六国国势都已衰弱，没有可以建功立业的希望，就西行到秦国去了。<br>&emsp;&emsp;</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;小故事&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#小故事&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;小故事&quot;&gt;&lt;/a&gt;小故事&lt;/h2&gt;&lt;h4 id=&quot;道&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#道&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;道&quot;&gt;&lt;/a&gt;道&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&amp;em</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>绝交篇</title>
    <link href="https://zijitang.github.io/JITangBoKe/2024/09/24/%E5%90%9B%E5%AD%90%E4%BA%A4%E7%BB%9D%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E5%87%BA%E6%81%B6%E5%A3%B0/"/>
    <id>https://zijitang.github.io/JITangBoKe/2024/09/24/%E5%90%9B%E5%AD%90%E4%BA%A4%E7%BB%9D%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E5%87%BA%E6%81%B6%E5%A3%B0/</id>
    <published>2024-09-24T15:14:13.000Z</published>
    <updated>2024-09-25T14:54:40.865Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="小故事"><a href="#小故事" class="headerlink" title="小故事"></a>小故事</h2><p>&emsp;&emsp;话说乐毅在燕国为将的时候，参与了五国伐齐的战争。连拔齐国七十多座城池，这时的齐国只剩下三座城了。可惜这个时候支持乐毅的燕国国君去世了，他的儿子继位。新上任的燕国君主和乐毅非常不对付。齐国这时候看准时机发动反间计，在燕国都城大肆发动流言说乐毅拥兵自重，有不臣之心。燕王听信谗言，命乐毅收兵回朝。准备卸掉乐毅的兵权。乐毅在撤军的途中，听说了这件事。担心回去后没好果子吃。于是便背弃燕国，投靠了赵王。赵王也看的起他，于是给他封了望诸君。后来，齐国田单力挽狂澜，依靠仅有的三座城慢慢收复了丢掉的七十余座城。燕军节节败退，这时燕王方悔逼走了乐毅，于是，便派使者前往赵国请求乐毅回来继续担任将军。乐毅见到使者后，便写了一封信，交给了使者。信中内容如下<br>&emsp;&emsp;“先王命之曰：‘我有积怨深怒于齐，不量轻弱，而欲以齐为事。’臣对曰：‘夫齐，霸国之余教而骤胜之遗事也，闲于甲兵，习于战攻。王若欲伐之，则必举天下而图之。举天下而图之，莫径于结赵矣。且又淮北、宋地，楚、魏之所同愿也。赵若许约，楚、赵、宋尽力，四国攻之，齐可大破也。’先王曰：‘善。’臣乃口受令，具符节，南使臣于赵。顾反命，起兵随而攻齐，以天之道，先王之灵，河北之地，随先王举而有之于济上。济上之军奉令击齐，大胜之。轻卒锐兵，长驱至国。齐王逃遁走莒，仅以身免。珠玉财宝，车甲珍器，尽收入燕。大吕陈于元英，故鼎反乎历室，齐器设于宁台。蓟丘之植，植于汶篁。自五伯以来，功未有及先王者也。先王以为顺于其志，以臣为不顿命，故裂地而封之，使之得比乎小国诸侯。臣不佞，自以为奉令承教，可以幸无罪矣，故受命而弗辞。”  </p><p>&emsp;&emsp;“臣闻贤明之君，功立而不废，故著于《春秋》，蚤知之士，名成而不毁，故称于后世。若先王之报怨雪耻，夷万乘之强国，收八百岁之蓄积，及至弃群臣之日，遗令诏后嗣之馀义，执政任事之臣，所以能循法令，顺庶孽者，施及萌隶，皆可以教于后世。”  </p><p>&emsp;&emsp;“臣闻善作者不必善成，善始者不必善终。昔者伍子胥说听乎阖闾，故吴王远迹至于郢；夫差弗是也，赐之鸱夷而浮之江。故吴王夫差不悟先论之可以立功，故沉子胥而弗悔；子胥不蚤见主之不同量，故入江而不改。”  </p><p>&emsp;&emsp;“夫免身全功，以明先王之迹者，臣之上计也。离毁辱之非，堕先王之名者，臣之所大恐也。临不测之罪，以幸为利者，义之所不敢出也。”  </p><p>&emsp;&emsp;“臣闻古之君子，交绝不出恶声；忠臣之去也，不洁其名。臣虽不佞，数奉教于君子矣。恐侍御者之亲左右之说，而不察疏远之行也。故敢以书报，唯君之留意焉。 </p><h2 id="个人感受"><a href="#个人感受" class="headerlink" title="个人感受"></a>个人感受</h2><p>很少有人能达到乐毅这个境界。君子交绝，不出恶声。忠臣去国，不洁其名。非常好的一句话。乐毅是本是中山人，壮年时不被重用，幸得燕昭王器重得以任将军之位，当乐毅听说自己要被卸掉兵权时手下的人曾经劝他造反。当时的乐毅完全有能力自立山头，可是他念在昭王的恩情份上没有造反反而离开燕国，为臣为人都尽到了自己的责任。所谓哪个人背后无人说，哪个人前不说人。无论关系再差能够守住底线已然不易。 </p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;小故事&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#小故事&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;小故事&quot;&gt;&lt;/a&gt;小故事&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;话说乐毅在燕国为将的时候，参与了五国伐齐的战争。连拔齐国七十多座城池，这时的齐国只剩下三座城了。可惜这个时候</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
